<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Apple | flowery *]]></title>
  <link href="http://yukihr.github.com/blog/categories/apple/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yukihr.github.com/"/>
  <updated>2013-03-04T01:58:52+09:00</updated>
  <id>http://yukihr.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[yukihr]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[iPhone5]]></title>
    <link href="http://yukihr.github.com/blog/2012/09/26/iphone5/"/>
    <updated>2012-09-26T17:37:00+09:00</updated>
    <id>http://yukihr.github.com/blog/2012/09/26/iphone5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>先日、AppleからiPhone5が発売された。発売初日から多くの人が携帯電話一つのために列をなし、その販売数は3日で500万台を超えるという（もっとも、その数はアナリストの期待以下ではあったようだが）。しかし、素晴らしい製品だという声が多くある一方で、革新性が少なく退屈な端末だという評判もまたよく耳にする。一体どちらの評判が正しいのだろうとこの端末を手にしたことのない人は思うだろう。僕もまたそういう人々の一人だった。実際に端末を手にするまでは。</p>

<p>今、手元にiPhone5がある。手にとってスリープを解除する。4インチの縦長ディスプレイが光を放つ。アプリのアイコンをタップする。直ちに起動したアプリですぐに目的の作業にとりかかる。そして、画面の上を親指でなぞりながらひと通りの作業を終える。僕は確信を持っていうことができる。5の名前を冠せられたこのiPhoneは過去最高のモバイル端末だと。</p>

<p>iPhone5の画面は以前に使っていた3GSの画面よりも縦に親指一本分の横幅ほど長い。そのため、画面の端のボタンをタップするには幾分無理をして親指を伸ばす必要がある。しかしその労力もすぐに慣れる程度のもので、大きくなったディスプレイにはメリットのほうが多いように思う。5の画面に慣れた人なら、以前の3.5インチのディスプレイに物足りなさを覚えるだろう。まさにフィル・シラーがiPhone5発表のプレゼンで強調したとおりだ。</p>

<p>そして、この事実は否が応にも僕にアップルの製品に込められた哲学を思わせる。それは、すべてのことを「人」を基準にして考えるということだ。人の身体と心を徹底的に分析し、製品がうまく調和するまで徹底的にブラッシュアップする。そのスタンスはIT企業と言うよりも家具デザイナーや建築家のそれに近い。家具デザイナーや建築家がそのようなスタンスを持つのは、一言で行ってしまえばそうしないと食べていけないからだ。おしりが痛くなるような椅子は誰も買わないし、屈まないと通れないドアばかりの家だって誰も買わない。彼らの仕事にはいつも、人を基準に考えないと仕事にならないという意識がつきまとっているのだ。</p>

<p>けれど、ITの世界では長らく、一言目にはCPUのスペックやメモリの容量が問題にされてきた。CPUがどれだけ速くなったか、メモリがどれだけ多くなったか、たしかにそれが使用感に直結していた時代もあった。パーソナルコンピュータと言えばWindowsだった時代だ。マイクロソフトはWindows95で直感的に扱える見栄えの良いUIを多くの人々に提供したが、ただ、そこで立ち止まってしまった。一方、アップルは人々が使うべきコンピュータを探求し続け、マルチタッチUIを生み出した。そしていま、多くの人々のコンピュータ体験はマルチタッチスクリーンを起点としたものに移った。もはや、コンピュータの性能はそれだけでは意味をなさなくなってきている。ハードウェアとその上で動くソフトウェア全てで作られるコンピュータ体験を人々は求めているのだ。</p>

<p>アップルがこのような変革を生み出せたのは、もちろんジョブズという一人の天才の手によるところも大きいだろう。しかしiPhone5を体験すると、アップルという企業が最高のコンピュータ体験を今なお志向していることが分かる。それは人を基準に考え、人にとって最適なものを創りだそうという意志の現れだと思う。もちろん、技術の進歩によってiPhoneよりもさらに人にとって適切なコンピュータが生まれる日はきっと来るだろうし、来て欲しいと思う。けれど、アップルの製品が人を基準としたものである限り、僕はアップル製品を使い続けるだろう。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
